<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commenti alle poesie foscoliane, per un'edizione digitale</title>         
            <respStmt>
               <resp>Codfica</resp>
               <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Parma</publisher>
            <pubPlace>Università di Parma</pubPlace>
            <date>20??</date>
            <availability>
               <p> Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato. </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author xml:id="UF">Ugo Foscolo</author>
               <title>Poesie e prose scelte</title>
               <editor xml:id="FB">Francesco Biondolillo</editor>
               <publisher>A. Mondadori</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>1927</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl>...</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="metro">
            <note target="#S2">
               Sonetto. Schema: ABAB, ABAB; CDC, DCD.
            </note>
         </div>
         <div type="intro">
            <note target="#S2">
               Fu composto, forse, tra i 
               <date notBefore="1799-01" notAfter="1801-01" type="composizione">primi mesi del 1799 e il gennaio del 1801</date>
               , cioè, come crede il Chiarini, 
            <quote source="#Foscolo_Chiarini">
               «al tempo dell’amore del poeta per <persName corresp="#IR">Isabella Roncioni</persName>»
            </quote>, 
               e durante il periodo più movimentato della sua vita militare. Fu pubblicato nel 
               <date when="1802" type="pubblicazione">1802</date>
               .
            </note>
         </div>
         <div type="commento">
            <noteGrp target="#S2">
                <note target="#S2V1" targetEnd="#S2V4">
                   <ref rend="bold">1-4</ref>. Questa prima quartina è rotta in tanti brevi periodi, lenti e angosciosi. I primi due versi traducono il seguente distico di un’elegia 
                   di Massimiano, poeta della decadenza: 
                   <quote source="#Massimiano_Elegie">
                      <foreign xml:lang="lat">
                         Non sum qui fueram; periit pars maxima nostri<lb/>
                         Hoc Quoque quod superest languor et horror habet<lb/>
                      </foreign>
                   </quote>:
                   «Non sono chi ero stato, perì di noi la maggior parte, e anche ciò che avanza tiene il languore e l’orrore»; ma riecheggiano altresì le seguenti parole scritte alla 
                   <persName corresp="#AFA">
                      Fagnani-Arese
                   </persName>: 
                   <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                      «Mi sento mancare una parte della vita, e questa che m’avanza mi pare che sia circondata dal languore e dalla tristezza della morte»
                   </quote>, 
                   e queste altre che s’incontran nella lettera del 25 maggio dell’Ortis: 
                   <quote source="#Foscolo_Ortis">
                      «Ben tu, mio Dio, tu che creasti il mio cuore, sai che sonno spaventevole è questo ch’io dormo: sai che non altro 
                     m’avanza fuorché il pianto e la morte!»
                   </quote>. — 
                   <ref rend="bold">Fui</ref>: detto come di cosa che si tema non possa ritornar più. — 
                   <ref rend="bold">Di noi</ref>: di me. È certamente il plurale <emph>maiestatis</emph>, ma è 
                   pur vero che qui vuole il poeta riferirsi alla gioventù italiana che, come lui, risentiva della licenza della rivoluzione e delle sanguinose guerre. — 
                   <emph>Gran parte</emph> è la purezza giovanile dell’animo nell’amore («il mirto») e nel desiderio della gloria («lauro»).
                   — Si noti l’accento nella sesta sillaba di <emph>perì</emph>, ch'è come un grido angoscioso.- 
                   <ref rend="bold">Secco</ref>: è più forte di «arido» o di altro consimile aggettivo. — 
                   <ref rend="bold">Il mirto</ref>: pianta sacra a Venere, simbolo dell’amore. — 
                   <ref rend="bold">Sparte</ref>: disperse: in senso di abbandono e di dispregio. — 
                   <ref rend="bold">Lauro</ref>: simbolo della gloria poetica, essendo una pianta sacra ad Apollo, cioè alla poesia. — In altri termini, il poeta si duole di aver 
                   perduto la purezza e la nobiltà dei sentimenti giovanili, e la speranza nella gloria di poeta: poiché — come dice nella quartina seguente — ora il suo cuore è 
                   corrotto e ad altra gloria non aspira che a quella di essere un combattente sanguinario e feroce.
                </note>
                <note target="#S2V5">
                  <ref rend="bold">5. Empia licenza</ref>: quella della rivoluzione, importata dai Francesi. Cfr. l’
                   <bibl corresp="#Foscolo_Lione">
                      Orazione pei Comizi di Lione
                   </bibl> — 
                  <ref rend="bold">Marte</ref>: la guerra. — Nella lettera dedicatoria che accompagna l'<emph>Oda a Bonaparte liberatore</emph> 
                   (Genova, 5 agghiacciatore, anno VIII (1790) il F. scriveva: 
                  <quote source="#Foscolo_Bonaparte">
                     «Vero è che, più che della tua lontananza, la nostra rovina è colpa degli uomini guasti dall’antico servaggio e dalla nuova licenza»
                  </quote>.
                </note>
                <note target="#S2V6">
                   <ref rend="bold">6. Del lor sanguineo manto</ref>: della divisa militare, il cui onore si fa consistere nelle sanguinose stragi.
                </note>
                <note target="#S2V7">
                   <ref rend="bold">7. Cieca è la mente</ref>: perché non sa più discernere ciò eh’è bene da ciò eh’è male. — 
                   <ref rend="bold">Guasto</ref>: corrotto. Il F. passava da un amore sensuale all'altro, e aveva perduto la nobiltà dei sentimenti d’una volta. — 
                   <ref rend="bold">Arte ecc.</ref>: l’umana strage non è più prodotta da spontaneo ed eroico slancio ma da bene meditata abilità.
                </note>
                <note target="#S2V8">
                   <ref rend="bold">8. Arte</ref>: ripete, in segno di stupore. — 
                   <ref rend="bold">Vanto</ref>: si vantava, cioè, di questa sua scienza dell’uccidere.
                </note>
                <note target="#S2V9">
                   <ref rend="bold">9. Consiglio</ref>: deliberazione: alla latina.
                </note>
                <note target="#S2V10" targetEnd="#S2V11">
                  <ref rend="bold">10-11. Fiera</ref>: perché la «ragion» consiglia il suicidio. — 
                  <ref rend="bold">Chiudon le Porte</ref>: si oppongono. — 
                  <ref rend="bold">Furor</ref>: desiderio violento e inestinguibile. — Cfr. La lettera del F. all’<persName corresp="#SB">abate Saverio Bettinelli</persName>, 
                   del 24 agosto 1802: 
                  <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                     «Senza patria, senza amico del cuore, con tutte le alte passioni soffocate, noiato del mondo, adirato dalla paurosa e fatale perfidia degli uomini, 
                     io non vedrei più lo scosceso sentiero della vita, 
                     <emph>se non mi fosse illuminato dal fantasma di gloriach’io sieguo</emph>
                     , e che forse non potrò raggiungere 
                     mai».
                  </quote>
                </note>
                <note target="#S2V12">
                   <ref rend="bold">12. Tal</ref>: cosi. — 
                   <ref rend="bold">Di me</ref>: di sé, che il desiderio della gloria trattiene dal suicidio. — 
                   <ref rend="bold">D’altri</ref>: delle donne, che egli ama con cuor corrotto. — 
                   <ref rend="bold">Della sorte</ref>: del destino che vuole ch’egli segua la profession delle armi.
                </note>
                <note target="#S2V13">
                   <ref rend="bold">13. Il meglio</ref>: cioè il suicidio. — 
                   <ref rend="bold">Peggior</ref>: la vita schiava delle passioni, d’altri, ecc. — Più tardi, nel nov. del 1811, in una lettera al conte 
                   <persName corresp="#GBG">G. B. Giovio</persName> 
                   scriveva: 
                  <quote source="#Foscolo_Epistolario"> 
                     «Il detto di Medea: 
                     <foreign xml:lang="lat">
                        Video meliora proboque, deteriora sequor
                     </foreign>, è profondamente sviscerato da Giovanni Loke nel suo 
                     <bibl corresp="#Locke_Intendimento">«Trattato dell’Intendimento»</bibl>. 
                     Non mi ricordo del luogo; ma so ch’egli ne parla a lungo, e prova che gli uomini sono perpetuamente e necessariamente mossi dalla più forte sensazione; e che si 
                     opera il male presente ad onta delle ragioni poste innanzi dalla esperienza del passato, e dalle previdenze del futuro, pel solo motivo che le cose presenti fanno 
                     più forza all’animo nostro»
                  </quote> (<emph>Epist</emph>., 1, p. 398).
                </note>
                <note target="#S2V14">
                   <ref rend="bold">14.</ref> Verso pieno di sarcasmo verso sé stesso.
                </note>
            </noteGrp>
         </div>
         <div type="conclusione">
            <note target="#S2">
               Si sente che il poeta esagera la corruzione del suo animo di amante e di soldato per aver modo di esaltare il suo bisogno di reagirvi, e di mettere, quindi, 
               in evidenza il fondo nobilissimo del suo temperamento. Ch’egli discorra con sé stesso senza avvertire la presenza, come sul palcoscenico, d’un pubblico che veda 
               ed ascolti, non si può ammettere, tanto esagerato è il tono drammatico di questo sonetto, e specialmente dei vv. 5-6. Siamo ben lungi dal tono grave e raccolto del 
               sonetto precedente. La stessa brevità angosciosa dei primi versi ha alcunché di studiato: di alfieriano, quasi. E reboante, alla 
               <persName corresp="#VM">Monti</persName>,
               è il verso: «Vestivan me del loro sanguineo manto». La parte più bella è la prima terzina, dove è fatto intravedere l’effettivo dramma dell’animo del F., il quale reagisce,
               come al solito, al pensiero della morte cercando di realizzare i suoi sogni di gloria, con la quale la vita è continuata, anche dopo morte, e quasi eternata. Per questo 
               lato, il sonetto si riallaccia dunque alle odi e al sonetto precedenti, e, al par di essi, ci prepara al motivo fondamentale dei 
               <bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri">Sepolcri</bibl>.
            </note>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
