<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commenti alle poesie foscoliane, per un'edizione digitale</title>         
            <respStmt>
               <resp>Codfica</resp>
               <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Parma</publisher>
            <pubPlace>Università di Parma</pubPlace>
            <date>20??</date>
            <availability>
               <p> Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato. </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <!-- Primo sourceDesc entro cui codifico l'edizione del commento -->
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author xml:id="UF">Ugo Foscolo</author>
               <title>Ugo Foscolo, Opere</title>
               <editor xml:id="FG">Franco Gavazzeni</editor>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <publisher>Riccardo Ricciardi</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>1974</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl>...</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
     <body> 
        <div type="intro">
           <note target="#S2">
            Pubblicato dapprima nel «Nuovo Giornale dei Letterati», in testa alla
            serie degli otto sonetti, <bibl corresp="#Foscolo_Non">Non son chi fui; perì di noi gran parte</bibl> era immediatamente 
            seguito da <bibl corresp="#Foscolo_Che">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, con il quale
            originalmente costituiva un dittico legato da uno stretto rapporto causale,
            poi differito a vantaggio di una più complessa articolazione, dettata dall’
            inclusione nella ristampa milanese del Destefanis di tre nuovi pezzi (su
            tutto ciò vedi la nota introduttiva alle <bibl corresp="#Foscolo_Poesie">Poesie</bibl>, a p. 164).
            Relativamente all’accennata connessione tra i due sonetti, sintomatica 
            è innanzitutto la similarità del costrutto, rispettivamente al v. 9 e
            al v. 5, così come l’eccezionalità del valore conferito alla congiunzione 
            (per cui vedi la nota al v. 9), oltre all’affinità tematica dell’ultimo
            verso: «e so invocare e non darmi la morte», «[...] E già morte t’è appresso» 
            come si legge in <bibl corresp="#P">P</bibl> (poi, per il tramite del v. 14 di <emph>Solcata ho
            fronte, occhi incavati intenti</emph>: <quote source="#Foscolo_Solcata_P" ana="v.14">«e da morte aspettar fama, e riposo»</quote> in
            P, <quote source="#Foscolo_Solcata_M" ana="v.14">«morte sol mi darà fama e riposo»</quote> in D N, nelle stampe milanesi: <quote source="#Foscolo_Solcata" ana="v.14">«fama
            tentino almen libere carte»</quote>), cui può aggiungersi la comune tendenza
            agli elenchi autobiografici in forma di polisindeto, caratteristica dei vv.
            12-3 di <bibl corresp="Foscolo_Non" ana="vv.12-3">Non son chi fui; perì di noi gran parte</bibl>, e dei vv. 9-11 di 
            <bibl corresp="Foscolo_Che" ana="vv.9-11">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl> (poi, unitamente all’asindeto, esclusiva
            figura di <bibl corresp="#Foscolo_Solcata">Solcata ho fronte, occhi incavati intenti</bibl>). Segnalata la 
            relativa rarità di <emph>enjambements</emph> (vv. 3-4: «le foglie sparte / del lauro», secondo
            sirrema sostantivo-complemento di specificazione che si ritrova anche in
            <emph>Perché taccia il rumor di mia catena</emph>, vv. 12-3: <quote source="#Foscolo_Perché" ana="vv.12-3">«ed il candore / delle divine
            membra»</quote>; <emph>Forse perché della fatal quiete</emph>, vv. 11-2: <quote source="Foscolo_Forse" ana="vv.11-2">«le torme / delle cure»</quote>
            - ma vv. 1 -2: <quote source="#Foscolo_Forse" ana="vv.1-2">«della fatal quiete / tu sei l’immago»</quote> -; <emph>Né più mai toccherò
            le sacre sponde</emph>, vv. 3-4: <quote source="Foscolo_Né" ana="vv.3-4">«nell’onde / del greco mar»</quote>), per la quale vedi la
            nota introduttiva a <bibl corresp="#Foscolo_Che">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, a p. 246, va
            ancora notato come la coincidenza di ogni periodo con la strofe è solo
            proprio a <bibl corresp="#Foscolo_Un">Un dì, s’io non andrò sempre fuggendo</bibl>, cui il presente sonetto
            si collega per la puntuale desunzione dell’<emph>incipit</emph> da una fonte classica.
            L’effetto di recisa determinazione conseguente alla negazione iniziale è
            poi essenzialmente frutto del costante andamento ritmico degli endecasillabi,
            ad eccezione del v. 10, tutti <emph>a minore</emph>, oltre che del procedere binario
            del periodare delle quartine, e, per quanto concerne i vv. 10-3, anche
            delle terzine, della struttura dicotomica del verso (vv. 1, 2, 3, 11, 13, 14),
            delle serie elencative (vv. 7-8, 12), della simmetrica corrispondenza delle
            strofe. Se infatti la struttura dicotomica dei vv. 1-3 non è replicata nella
            seconda quartina, va tuttavia osservato come l’analogo andamento binario
            (istituzionale nel caso di rime ABAB), sia ugualmente rilevato, ai vv. 3 e
            7, da <emph>enjambement</emph>, rincalzato ai vv. 4 e 8 da espressioni di valore appositivo,
            mentre la coordinazione di due proposizioni principali al v. 3, nella 
            seconda quartina è ripresa e generalizzata, nella medesima sede, al v.
            7. Al parallelismo strutturale delle quartine, si contrappone quindi la
            costruzione a chiasmo delle terzine (vv. 9, 10-1, 12-3, 14), nelle quali
            i termini medi, e cioè i vv. 10-1 e 12-3, non solo riproducono l’andamento 
            binario del periodare caratteristico dei vv. 1-8 (e, nella fattispecie,
            ancora esemplato sopra uno schema di rime alterne DC, DC), ma riassumendone 
            anche figure già sperimentate, come la demarcazione del verso
            nel punto d’incidenza metrica degli emistichi, ne variano finalmente la
            funzione, conferendo al secondo emistichio un valore, da accumulativo
            (come ai vv. 1, 3), sostanzialmente oppositivo (come ai vv. 11, 13, 14).
            </note>
         </div>
         <!-- Inserisco una nuova div per lo schema rimico e il metro -->
         <div type="metro">
            <note target="#S2">Metro: sonetto: ABAB, AB AB, CDC, DCD.</note>
         </div>
         <!-- div per il testo del commento al sonetto -->
         <div type="commento">
            <noteGrp target="#S2">
               <note target="#S2V1" targetEnd="#S2V2">
                  <ref rend="bold">1-2. Non...pianto</ref>: vedi Massimiano, <emph>Elegiae</emph>, I, 1-2: 
                  <quote source="#Massimiano_Elegie" ana="I, 1-2" >
                     <foreign xml:lang="lat">«Non sum qui fueram: perit pars maxima nostri;<lb/> 
                     hoc quoque quod superest languor et horror habet»<lb/></foreign>
                  </quote>
                  <bibl corresp="#Foscolo_Carrer">(Carrer)</bibl>. E in lettera all’Arese, 
                  <emph>Epistolario</emph>, I, p. 318: 
                  <quote source="#Epistolario">
                   «Mi sento mancare una parte della vita, e questo che mi avanza mi pare che sia
                   circondato dal languore e dalla tristezza della morte» 
                  </quote>
                  <bibl corresp="#Foscolo_Mestica">(Mestica)</bibl>, 
                  e ancora nell'<emph>Ortis</emph> (1802): <quote source="#Foscolo_Ortis">«[...] sai che non altro m’avanza fuorché il pianto e la morte»</quote> 
                  <bibl corresp="#Foscolo_Mestica">(Mestica)</bibl>. 
                  Vedi inoltre Petrarca, <emph>Rime</emph>, XXXVII, 52:
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="XXXVII, v.52">«[...] di me la miglior parte [...]»</quote>; Bembo, CXLIII, 10: 
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="CXLIII, v.10">«di me stesso sparir la miglior parte»</quote>; Alfieri, <emph>Agide</emph>, atto I, scena I, 3: 
                  <quote source="#Alfieri_Agide" ana="atto I, scena I, v.3">«o d’essa almen la miglior parte»</quote>; <emph>Alcesti</emph>, atto II, scena IV, 1-2: 
                  <quote source="#Alfieri_Alcesti" ana="atto II, scena IV">«Admeto parte miglior dell’alma mia tu vivi»</quote>; <emph>Congiura de’ Pazzi</emph>, atto III, scena II, 98-9: 
                  <quote source="#Alfieri_Congiura" ana="atto III, scena II, v.98-9">«[...] dolce consorte, / parte di me miglior»</quote>; atto V, scena V, 47-8: 
                  <quote source="#Alfieri_Congiura" ana="atto V, scena V, v.47-8">«o Bianca...o dolce sposa.../ parte di me [...] »</quote>; <emph>Filippo</emph>, atto I, scena II, 49-50: 
                  <quote source="#Alfieri_Filippo" ana="atto I, scena II, v.49-50">«in me cogli anni crebbe / parte miglior di me»</quote>; <emph>Oreste</emph>, atto IV, scena IV, 94: 
                  <quote source="#Alfieri_Oreste" ana="atto IV, scena IV, v.94">«o voi, miglior parte di me [...]»</quote>; <emph>Polinice</emph>, atto III, scena II, 19-20: 
                  <quote source="#Alfieri_Polinice">«[...] quindi egli, / parte miglior di sé»</quote>; <emph>Rime</emph>, XC, 9: 
                  <quote source="#Alfieri_Rime" ana=" XC, v.9">«parte di me miglior, mia donna,m’odi»</quote>. 
                  <ref rend="bold">1. Non...fui</ref>: vedi Petrarca, <emph>Rime</emph>, I, 4: 
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="I, v.4">«quand’era in parte altr’uom da quel ch’i’sono»</quote>; XXIII, 30: 
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="XXII, v.30">«Lasso, che son! che fui!»</quote>; Giusto de’ Conti, <emph>Rosello, io fui dinanzi al bel sembiante</emph>, 13: 
                  <quote source="#Giusto" ana="v.13">«Non so me stesso s’io son quel ch’io m’era»</quote>; Marullo, XXXVII, 2: 
                  <quote source="#Marullo" ana="XXXVII, v.2">«ipse ego iam quis sim nescio aut ubi sim»</quote>; Tasso, III, [667] 168, 37: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="III, 168, v.37">«qual son, qual fui [...]»</quote>; III, [858] 359, 5: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="III, 359, v.5">«Qual fui penso e qual sono [...]»</quote>; Metastasio, <emph>Attilio Regolo</emph>, atto III, scena II, 61: 
                  <quote source="#Metastasio_Attilio">«Non son qual fui [. ..]»</quote>; Mazza, I, <emph>Senza che appressi al solio alto di Lui</emph>, 8: 
                  <quote source="#Mazza">«non son qual era, e non sarò qual fui»</quote>.
                  <ref rend="bold">2. questo che avvanza</ref>: oltre al passo dell’<bibl corresp="#Foscolo_Ortis">Ortis</bibl> citato nella nota ai vv. 1-2,
                  vedi <emph>In morte del padre</emph>, sonetto, <emph>Padre, quand’io per la tua muta tomba</emph>, 14:
                  <quote source="#Foscolo_padre" ana="v.14">«non altro avvanza che miseria, e lutto»</quote> (<emph>Edizione Nazionale</emph>, II, p. 299), e il sonetto 
                  <bibl corresp="#F" ana="v.12">Un dì, s’io non andrò sempre fuggendo, 12</bibl>. E Petrarca, <emph>Rime</emph>, CCLXVIII, 32: 
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="CCLXVIII, v.32">«questo m’avanza di cotanta spene»</quote>; Bembo, CXLII, 80:
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="CXLII, v.80">«altro che pianto e duol nulla m’avanza»</quote>; CLIII, 11: 
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="CLIII, v.11">«[...] e sol pianger m’avanza»</quote>; II, p. 676, 24: 
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="II, p. 676, v.24">«questo m’avanza di cotanta speme»</quote>; Della Casa, son XIII, 8: 
                  <quote source="#DellaCasa" ana="XIII, v.8">«che sol m’avanza ornai pianto e disdegno»</quote>; Tasso, IV, [1175] 676, 4: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="676, v.4">«[...] Questo ch’avanza [...]»</quote>. 
               </note>
               <note target="#S2V3" targetEnd="#S2V3">
                  <ref rend="bold">3-4. E...canto</ref>: e l’amore si è estinto (il mirto è pianta sacra a Venere, e simboleggia l’amore), e sono
                  cadute disperse le foglie del lauro (sacro ad Apollo, e simbolo della gloria
                  poetica, e come tale ricordato nei <emph>Sepolcri</emph>, 55: 
                  <quote source="#Foscolo_Sepolcri" ana="v.55">«nel suo povero tetto educò un lauro»</quote>, e nelle <emph>Grazie</emph>, I, 264-5: 
                  <quote source="#Foscolo_Grazie" ana="I, vv.264-5">«[...] e sorridete / a’ vati, se cogliean puri l’alloro»</quote>), conseguenza dell’essiccarsi della vena poetica,
                  «speranza dei miei versi giovanili» <bibl corresp="#Foscolo_Ferrari">(Ferrari)</bibl>. 
                  Nota ancora il Ferrari: 
                  <quote source="#Foscolo_Ferrari">«le due metafore si trovano accoppiate pur dal Monti nel Congresso d’Udine
                  (parla della repubblica Cisalpina) 38: 
                     <quote source="#Monti_Udine">
                        “e il ferro trae, gittando la vagina, / desïosa di lauro e non di mirto”
                     </quote>; ma nel Monti lauro sta propriamente e
                        solo per Gloria militare».
                  </quote>
                  Ma vedi piuttosto Petrarca, <emph>Rime</emph>, VII, 9:
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="VII, v.9">«Qual vaghezza di lauro ? qual di mirto»</quote> <bibl source="#Foscolo_Padovan">(Padovan)</bibl>; Giusto de’ Conti, <emph>Questa leggiadra, e pura mia Colomba</emph>, 11: 
                  <quote source="#Giusto">«né il lauro secco già per me s’infronde»</quote>; Lorenzo de’ Medici, <emph>Ambra</emph>, 2,1 -2: 
                  <quote source="#LorenzoDeMedici_Ambra" ana="2, v.1-2">«Fra gli arbor secchi stassi il lauro lieto / e di Ciprigna l’odorato arbusto»</quote> (Opere, a cura di A. Simioni,
                  Bari, Laterza, 1913, I, p. 291); Sannazzaro, <emph>Arcadia</emph>, <emph>A la Sampogna</emph>:
                  <quote source="#Sannazzaro" ana="A la Sampogna">«Le nostre Muse sono estinte: secchi sono i nostri lauri [...]»</quote> (Opere di
                  J. Sannazzaro, a cura di E. Carrara, Torino, UTET, 1952, p. 218); Bembo,  CLIII, 117-20: 
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="CLIII, vv.117-20">«O vecchiezza ostinata ed infelice, / a che mi serbi ancor nuda radice, / se 'l tronco, in cui fioriva la mia speme, / è secco [...]»</quote>; Tasso, II, [189] 60, 1-3: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="II, 60, vv.1-3">«Secco è l’arbor gentile / che mai le frondi e 'l verde / o per gelo o per fulmini non perde»</quote>; II, [419] 32, 11: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="II, 32, v.11">«il mio già secco lauro e secco mirto»</quote>; IV, [1046] 547, 1-2: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="IV, 547, vv.1-2">«Roche già son le cetre e muti i cigni / al languir vostro e secco 'l lauro e 'l mirto»</quote>. 
                  <ref rend="bold">3. mirto</ref>:, vedi l’ode <bibl corresp="#Foscolo_AllAmica" ana="v.74">Alla amica risanata, 74</bibl>; 
                  <ref rend="bolf">sparte</ref>: vedi Dante, <emph>Inf</emph>., XIV, 2: 
                  <quote source="#Dante_Commedia" ana="Inf., XIV, v.2">«[...]raunai le fronde sparte»</quote>; <emph>Purg</emph>., XXXI, 50-1: 
                  <quote source="#Dante_Commedia" ana="Purg., XXXI, vv.50-1">«[...] le belle membra in ch’io / rinchiusa fui, e che so’ ’n terra sparte»</quote>; <emph>Par</emph>., XXXI, 130: 
                  <quote source="#Dante_Commedia" ana="Par., XXXI, v.130">«e a quel mezzo, con le penne sparte»</quote>; Bembo, XXII, 7: 
                  <quote source="#Bembo_Rime" ana="XXII, v.7">«[...] i miei pensieri sparti»</quote>; Tasso, II, [192] 63, 8: 
                  <quote source="#Tasso_Rime" ana="II, 63, v.8">«gir adunando le sue fronde sparte»</quote>. E per «membra» sparte in rima con arte vedi Parini, <emph>A Silvia</emph>, 90 e 92: 
                  <quote source="#Parini_Odi" ana="A Silvia, vv.90 e 92">«e de le membra sparte /[...]/ e del morir con arte»</quote>.
              </note>
               <note target="#S2V5" targetEnd="#S2V8">
                  <ref rend="bold">5-8. Perché...vanto</ref>: e infatti dal giorno in cui la licenza rivoluzionaria e 
                  la guerra mi adusarono alla violenza sanguinaria, la mia mente fu accecata dalle 
                  passioni, divenendo incapace di distinguere il bene dal male, e l’animo si corruppe, 
                  così che il desiderio di ricchezze, di cui anche meno vanto, divenne in me arte. 
                  L’identificazione di <emph>empia licenza</emph> con “<emph>licenza rivoluzionaria</emph>” si fonda su di un passo
                  della dedica al fratello <persName corresp="#GDF">Gioan-Dionigi</persName> dell’ode <emph>Ai novelli repubblicani</emph> (1797), là dove il Foscolo scrive: 
                  <quote source="#Foscolo_Repubblicani" ana="dedica">«Né la mia sorte è già dubbia; io mi resi santo il
                  proposito di morir con la libertà, e di espormi contro il furore della licenza
                  prima motrice di tirannia»</quote>, mentre <emph>vanto</emph> viene riferito alla
                  fame d’oro, piuttosto che ad arte sulla scorta di quanto nota il Ferrari: 
                  <quote source="#Foscolo_Ferrari">«Il <persName corresp="#MP">Pieri</persName> scrive che, lasciatolo giovinetto a Venezia, dove ostentava la sua
                  povertà, lo trovò a Milano, qualche anno dopo che “vantava i comodi della vita”»</quote>. 
                  La variante «l’umana strage» (per la cui posizione cronologica
                  vedi nel il tomo la relativa nota al testo), in sostituzione del volgarizzamento della virgiliana 
                  <quote source="Virgilio_Eneide" ana="III, v.57">«auri sacra fames»</quote>.(<emph>Aen</emph>., III, 57) rappresenta un
                  netto salto di campo semantico, e lega certo meglio con quanto espresso ai
                  vv. 5-7. Per il V. 6 vedi <emph>Bonaparte liberatore</emph>, 14: 
                  <quote source="#Foscolo_Bonaparte" ana="v.14">«te se raccolse nel sanguineo seno»</quote>. Per il v. 7 vedi <emph>Ortis</emph> (1802): 
                  <quote source="#Foscolo_Ortis_02">«La mia mente è cieca, le menbra oscillanti, e il cuore guasto qui nel profondo».</quote>
               </note>
               <note target="#S2V9">
                  <ref rend="bold">9. Che...consiglio</ref>: e se pure sorge, si fa strada, il proposito del suicidio. 
                  <ref rend="bold">Che se</ref>: con valore rafforzativo, come al v. 5 di 
                  <bibl corresp="#Foscolo_CheStai" ana="v.5">Che stai? già il secai l’orma ultima lascia</bibl>, piuttosto che causale come al v. 5 di 
                  <bibl corresp="#Foscolo_TeNudrice" ana="v.5">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl>, al v. 3 di 
                  <bibl corresp="#Foscolo_Perché" ana="v.3">Perché taccia il rumor di mia catena</bibl> (nelle stampe milanesi,
                  contrariamente alla forma con valore rafforzativo, le forme con valore
                  causale sono accentate), e al v. 186 dei <bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri" ana="v.186">Sepolcri</bibl>. 
               </note>
               <note target="#S2V10">
                  <ref rend="bold">10. a...ragion</ref>: «fiera» nel senso di terribile al limite di una istintiva 
                  irrazionalità è preposto antifrasticamente a ragion, determinazione
                  maturata tramite ragionamento. Ma si tenga anche presente la possibile,
                  se non probabile, alternativa costituita da fiera nel senso di trattante 
                  <quote source="#Tommaseo_Bellini">«di cose e di accidenti spaventevoli e crudeli»</quote> (Tommaseo-Bellini), come in Boccaccio, Decameron, 4, 2: 
                  <quote source="Boccaccio_Decameron" ana="4, 2">«Voglio che ne’ fieri ragionamenti, ed a’ miei accidenti in parte simili, Pampinea ragionando seguisca»</quote> (Tommaseo-Bellini); 
                  <ref rend="bold">chiudon le porte</ref>: vedi Dante, <emph>Par</emph>., III, 43: 
                  <quote source="#Dante_Commedia" ana="Par., III, v.43">«La nostra carità non serra porte»</quote>; Magno, <emph>Trovo, dovunque io giro 'l guardo intento</emph>, 12-3: 
                  <quote source="#Cellio_Magno">«E s’al mesto pensier chiuder le porte / col chiuder gli occhi io cerco [...]»</quote>.
               </note>
               <note target="#S2V11">
                  <ref rend="bold">11. furor di gloria</ref>: vedi Foscolo, <emph>Frammenti di un romanzo autobiografico</emph>:
                  <quote source="#Foscolo_autobiografico">«Ho sentito...lo dico arrossendo...ho sentito e sento - lascia prima
                  ch’io mi copra con le mani la faccia - una febbre di gloria che m’ubbriaca
                  perpetuamente la testa»</quote>; 
                  <quote source="#Foscolo_autobiografico">«Ma io mi sentiva rodere a un tempo dalla fame di 
                  gloria»</quote>. E vedi nel II tomo l'<emph>Orazione a Bonaparte pel Congresso di Lione</emph>, I:
                  <quote source="#Foscolo_orazioneLione" ana="I">«ma pieno dell’alto soggetto e del furore di gloria»</quote>; e anche <emph>Sepolcri</emph>, 137: 
                  <quote source="#Foscolo_Sepolcri" ana="v.137">«Ma, ove dorme il furor d’inclite geste»</quote>; 
                  <ref rend="bold">carità di figlio</ref>: vedi Dante, Inf., XIV, 1: 
                  <quote source="#Dante_Commedia" ana="Inf., XIV, v.1">«Poi che la carità del natio loco»</quote> <bibl corresp="#Foscolo_Ferrari">(Ferrari)</bibl>. 
               </note>
               <note target="#S2V12" targetEnd="#S2V14">
                  <ref rend="bold">12-4. Tal...morte</ref>: e però (tal: così) condizionato da me, dal mio prossimo 
                  e dal destino, come so riconoscere il partito migliore senza con ciò evitare 
                  di attenermi al peggiore, così ho la forza di desiderare la morte senza trovare 
                  poi quella di darmela effettivamente.
                  <ref rend="bold">13. conosco...mi appiglio</ref>: vedi Petrarca, <emph>Rime</emph>, CCLXIV, 136: 
                  <quote source="#Petrarca_Rime" ana="CCLXIV, v.136">«et veggio'l meglio, et al peggior m’appiglio»</quote> <bibl corresp="#Foscolo_Ferrai">(Ferrari)</bibl>, a sua volta discendente da
                  Ovidio, <emph>Metam</emph>., VII, 20-1: 
                  <quote source="#Ovidio_Metamorfosi" ana="VII, vv.20-1">«[...] video meliora proboque, / deteriora sequor! [...]»</quote>; Fantoni, II, <emph>Ode</emph> XXII, 48: 
                  <quote source="#Fantoni_Poesie" ana="II, Ode XXII, v.48">«far plauso al male, ed appigliarsi al peggio</quote>»; Pindemonte, II, <emph>I Viaggi</emph>, 957: 
                  <quote source="#Pindemonte_Poesie">«quando sete del meglio al peggio guida»</quote>. 
                  <ref rend="bold">14. e...morte</ref>: vedi Foscolo, <emph>In morte del padre</emph>, sonetto
                  <emph>Fu tutto pianto: e con un grido acuto</emph>, 14: 
                  <quote source="#Foscolo_pianto" ana="v.14">«[...] e ad invocar la morte»</quote> 
                  (<emph>Edizione Nazionale</emph>, II, p. 301); <emph>Le Rimembranze</emph>, 58: 
                  <quote source="#Foscolo_rimembranze" ana="v.58">«Deh! a che non venne, e l’invocai la morte?»</quote> 
                  <bibl corresp="#Foscolo_Casini">(Casini)</bibl>.
               </note>
            </noteGrp>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
