<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commenti alle poesie foscoliane, per un'edizione digitale</title>         
            <respStmt>
               <resp>Codfica</resp>
               <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Parma</publisher>
            <pubPlace>Università di Parma</pubPlace>
            <date>20??</date>
            <availability>
               <p> Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato. </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author xml:id="UF">Ugo Foscolo</author>
               <title>Poesie</title>
               <editor xml:id="LR">Luigi Russo</editor>
               <publisher>Sansoni</publisher>
               <pubPlace>Firenze</pubPlace>
               <date>1941</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl>...</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="intro">
            <note target="#S2">
               Questo sonetto fu pubblicato la prima volta nel 
               <date when="1802" type="pubblicazione">1802</date>, ispirato dall'amore per <persName corresp="#IR">Isabella Roncioni</persName> 
               (quindi si suppone che sia stato composto tra i 
               <date notBefore="1799-01" notAfter="1801-01" type="composizione">primi mesi del 1799 e il gennaio del 1801</date>; altri pensa al '97). 
               Il suo motivo centrale è l'intolleranza dei disordini rivoluzionari (<emph>l'empia licenza</emph>) e della guerra (<emph>Marte</emph>), 
               per i quali <emph>cieca è la mente e guasto il core</emph>, e non si distingue più il bene dal male. E l’amore per la <persName corresp="#IR">Roncioni</persName> 
               è solo adombrato nei primi due versi, e in quel è <emph>secco il mirto</emph> si potrebbe leggere un’allusione al presentito 
               tramonto di quel suo amore. Però il sonetto andrebbe ritirato alla fine dell’800. È un sonetto prevalentemente 
               psicologico, più che lirico, dove è colto un disagio, una crisi di sentimento, un trapasso di passioni.
            </note>
         </div>
         <div type="commento">
            <note target="#S2"> 
               <noteGrp target="#S2">
                  <note target="#S2V1" targetEnd="#S2V2">
                     <ref rend="bold">1-2. Non son chi fui</ref>: traduzione di un passo delle elegie di Massimiano, I: 
                      <quote source="#Massimiano_Elegie">
                         «Non sum qui fueram: periit pars maxima nostri;<lb/> 
                         Hoc quoque quod superest languor et horror habet»<lb/>
                      </quote>. 
                      Espressioni simili, il F. adopera anche in una lettera contemporanea alla 
                      <persName corresp="#AF">Fagnani</persName>: 
                      <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                         «Io non esagero, Antonietta, e quale interesse ho di esagerare più? io ti perdo! 
                        <emph>Mi sento mancare una parte della vita, e, questo che mi avanza, mi pare che sia circondato 
                        dal languore e dalla tristezza della morte</emph>».
                      </quote> (<emph>Lett. amorose</emph>, p. 159). E nel <emph>Jacopo Ortis</emph> scrive: 
                      <quote source="#Foscolo_Ortis">
                         «Sai che non altro m’avanza fuorché il pianto e la morte»
                      </quote> 
                      (25 maggio). Si cita anche una battuta di una lettera in latino (a un dotto di Weimar) dove si 
                      parla dell'Ortis: 
                     <quote source="#Foscolo_Weimar">
                        «Non sum qui fui, actum est de juventute; sed monumenta juventutis meae in hoc libro moestissimo invenio, et in eo me oblecto»
                     </quote> 
                      (<emph>Op</emph>., XI, 403). Valgano queste citazioni a mostrare l’unità ma anche il ricalco di un frasario proprio 
                      anche a un grande ingegno, quando esso si è ritrovato una volta in una espressione felice.
                  </note>
                  <note target="#S2V3">
                     <ref rend="bold">3. il mirto:</ref> pianta sacra a Venere, che simboleggia l’amore, 
                     mentre il lauro simboleggia la gloria poetica. Erano espressioni correnti nella 
                     letteratura del tempo. Il Monti nel <emph>Congresso di Udine</emph>, parlando della repubblica cisalpina, 
                     dice: 
                     <quote source="#Monti_Udine">
                        E il ferro trae, gittando la vagina. Desiosa di lauro e non di mirto.
                     </quote> 
                     Il lauro montiano non è quello poetico, s’intende, ma il guerriero. Il <emph>mirto</emph> torna frequentemente 
                     nella poesia foscoliana; il simbolo oggi è caduto in disuso, mentre è sempre vivo quello dei <emph>lauri</emph> o 
                     del <emph>lauro</emph>: 
                     <quote source="#DAnnunzio_Oltremare" ana="v.1">
                        I miei lauri gettai sotto a’ tuoi piedi
                     </quote> 
                     (D’Annunzio, <emph>La Canzone d’oltremare</emph>, v. 1).
                  </note>
                  <note target="#S2V5">
                     <ref rend="bold"> 5. empia licenza e Marte.</ref> L’irriguardosa rivoluzione, sovvertitrice della tradizione, 
                      e la guerra. Il Foscolo è stato ufficiale combattente a Cento e a Forte Urbano (contro gl'insorti) 
                      nella primavera del ’99, e contro gli Austro-Russi, invasori della Cisalpina, alla Trebbia il 19 giugno, e a 
                      Novi il 15 agosto. Quando i Cisalpini si ridussero in Genova, il Foscolo rimase nella città assediata, 
                      e si distinse nella presa del forte dei Due Fratelli. Nella sortita del 1 maggio 1800, egli rimase ferito, 
                      e accanto a lui cadde il generale <persName corresp="#GF">Giuseppe Fantuzzi</persName>. Egli indirizzando una lettera <emph>Al Consiglio legislativo 
                      della Repubblica italiana</emph>, il 1 luglio 1802, rivendicava la cittadinanza italiana, fra l’altro 
                     <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                        «per avere animosamente combattuto ne’ più difficili tempi per quasi due anni in favore della Repubblica, riportando 
                         prigionia, attestati e ferite; e segnatamente a Genova, dove, anche per opra mia, fu ripreso il forte de’ 
                         Due Fratelli, prima della discesa di <persName corresp="#NB">Bonaparte</persName>, e così protratto l’assedio di Genova, e salvata l'Italia»
                     </quote>. 
                     E in una lettera al Ministro della Guerra della Cisalpina del 24 luglio 1801 (5 termidoro, a. IX) aveva scritto: 
                     <quote source="#Foscolo_Epsitolario">
                        «Ho militato non per ambizione né per interesse, ma per la salute della Repubblica. Ho combattuto a Cento, a Forte Urbano, alla 
                      Trebbia, a Novi, a Genova e in Toscana, riportando prigionia, attestati e ferite».
                     </quote>
                     In Toscana il Foscolo combatté nel 1800, sotto il generale Pino.
                  </note>
                  <note target="#S2V6"><ref rend="bold">6. vestivan me del lor sanguineo manto:</ref> 
                     mi abituarono ai modi e alle scene sanguinose.
                  </note>
                  <note target="#S2V7">
                     <ref rend="bold">7. cieca è la mente e guasto il core</ref>: 
                     è significato bene il pervertimento che genera sempre la guerra, anche se combattuta 
                     per generosi ideali. Si perde il discernimento del bene e del male (<emph>cieca è la mente</emph>),
                     e i sentimenti s’induriscono e inchinano alle risoluzioni sbrigative e feroci (<emph>e guasto il core</emph>).
                  </note>
                  <note target="#S2V8">
                     <ref rend="bold">8. l’umana strage, arte è in me fatta</ref>. Espressioni simili torneranno nell’<emph>Adelchi</emph> manzoniano, ma 
                     fortemente accentate di un raccapriccio religioso per gli orrori della guerra. 
                     Cosi parla <emph>Adelchi</emph>: 
                     <quote source="#Manzoni_Adelchi" ana="III, vv. 64-74">
                        <lg>
                           <l>Anfrido, Qual guerra! e qual nemico!</l>
                           <l>Ancor ruine Sopra ruine ammucchierem: l’antica</l>
                           <l>Nostr’arte è questa: ne’ palagi il foco</l>
                           <l>Porremo e ne’ tuguri; uccisi i primi,</l> 
                           <l>I signori del suolo, e quanti a caso</l> 
                           <l>Nell’asce nostre ad inciampar verranno,</l> 
                           <l>Fia servo il resto, e tra di noi diviso;</l> 
                           <l>E ai più sleali e più temuti, il meglio</l> 
                           <l>Toccherà della preda</l>
                        </lg>
                     </quote> 
                     (<emph>Atto terzo</emph>, 65-74).
                  </note>
                  <note target="#S2V9">
                     <ref rend="bold">9. di morir consiglio</ref>: l’idea del suicidio fu familiare alla fantasia 
                     del Foscolo. Due suoi fratelli furono suicidi 
                     (cfr. il sonetto <bibl corresp="#Foscolo_Un">In morte del fratello Giovanni</bibl>), e suicida 
                     finisce <bibl corresp="#Foscolo_Ortis">Jacopo Ortis</bibl>. Direi che il suicidio era conseguenza 
                     di una filosofia: l’indirizzo alfieriano, promotore di un’idea della libertà, una libertà 
                     scontrosa, vergine, immacolata, necessariamente, nei suoi estremi corollari, portava a questo 
                     «di morir consiglio» per rifiuto di contaminazione storica con la realtà. I 
                     <bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri">Sepolcri</bibl> rappresentano la guarigione poetica di questa 
                     filosofia del «nulla eterno», di quella filosofia del <emph>Non</emph>, che, nell’impossibilità 
                     di accordarsi con la vita quotidiana, preferiva annullare se stessa nella morte del corpo. 
                     Così il suicidio, idoleggiato dal Foscolo, non ha nulla della debolezza femminile del più tardo 
                     romanticismo; è un suicidio eroico, agonistico, di sublime rinuncia. Intendi a questo modo l’idea 
                     del suicidio in F., che in lui fu costante: 
                     <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                        «E s’io non avessi un fratello, che devo educare, e 
                        una madre.... la più cara, la più tenera, la più benefica delle donne e forse la più sventurata..... 
                        oh quante volte io me ne sarei andato»
                     </quote> (<emph>Lett. amorose</emph>, p. 250); 
                     <quote source="#Foscolo_Epsitolario">
                        «Oh quante volte mi si è affacciata la risoluzione di troncare i miei tormenti e 
                        la mia vita! Ho una madre tenera ed infelice!»
                     </quote> (<emph>ivi</emph>, p. 155).
                  </note>
                   <note target="#S2V10"> 
                      <ref rend="bold">10. a mia fiera ragion</ref>: fiera nel significato di estrema, radicale, feroce.
                   </note>
                   <note target="#S2V11">
                      <ref rend="bold">11. furor di glori</ref>a: è l’accento alfieriano del Foscolo. Più tardi nel 1815, il F. doveva 
                      distinguere tra il <emph>furore</emph> alfieriano e la sua <emph>malinconia</emph>. 
                      <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                         «Diceva l’<persName corresp="#VA">Alfieri</persName>: <emph>furori di Bibbia</emph>, e diceva bene; io invece dico: 
                         <emph>malinconie di Bibbia</emph>, e non mi pare di dir male: il 
                         furore di quel libro divino era poetico per l’<persName corresp="#VA">Alfieri</persName>; per me la malinconia è morale e 
                         salutarissima»
                      </quote> 
                      (<emph>lett. alla Donna gentil</emph>e, 6 dic. 1815, <emph>Opere</emph>, VII, III). 
                      Di <emph>furore di gloria</emph> parla nella lettera del 4 dicembre dell’<emph>Ortis</emph>, in cui è introdotto il 
                      Parini a dire: - 
                      <quote source="#Foscolo_Ortis">
                         «Forse questo tuo <emph>furore di gloria</emph> potrebbe trarti a difficili imprese»
                      </quote>. 
                      E anche in quella stessa lettera parla dei suoi propositi di suicidio: 
                      <quote source="#Foscolo_Ortis">
                         «Né avrei forse sopravvissuto alla mia patria, se non mi avesse trattenuto il folle timore, che la pietra 
                         posta sopra il mio cadavere non seppellisse ad un tempo il mio nome»
                      </quote>. 
                      La parola <emph>furore</emph> fu diletta alla fantasia giovanile del Foscolo, e la incontri spesso 
                      nell’<emph>Ortis</emph>. 
                      <quote source="#Foscolo_Ortis">
                         «Io mi sento rinsanguinare più sempre nell’anima questo <emph>furore di patria.</emph>»
                      </quote> 
                      (17 marzo). — 
                     <ref rend="bold"> carità di figlio</ref>: amore pietoso verso la madre. Oltre le citaz. riferite alla n. 9, si tenga presente un 
                        passo di una lettera al <persName corresp="#ST">Trechi</persName>: 
                      <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                         «Se non perdessi il tempo scrivendo e leggendo, non saprei più 
                         a che rimanere su la terra, se non se a risparmiare il lutto di chi sarebbe inconsolabile sul
                         mio sepolcro, e _sarebbe mia madre sola_» 
                      </quote>
                      (<emph>Lettere inedite di U. F. a S. Trechi</emph>, Parigi, 1875, p. 36). 
                      Dell’amore del F. per la madre è testimonianza un periodo di una sua lettera de’ 14, 15 novembre: 
                      <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                         «Se alcuna dote io posseggo che meriti lode, è tutta opera e dono di mia madre»
                      </quote> 
                      (<emph>Opere</emph>, VII, p. 86).
                   </note>
                    <note target="#S2V13"><ref rend="bold">13. conosco il meglio cd al peggior m’appiglio</ref>. 
                       È ripreso da Ovidio, attraverso Petrarca 
                       (Canz. <emph>I' vo pensando</emph>): <quote source="#Petrarca_Rime">E veggio il meglio ed al peggior m’appiglio</quote>.
                       E Ovidio aveva detto: 
                       <quote source="#Ovidio_Metamorfosi" ana="VII, v. 21">
                          <foreign xml:lang="lat">Video meliora proboque, deteriora sequor</foreign>
                       </quote> (<emph>Metam</emph>., VII, 21). Pure il 
                       verso foscoliano è riempito di una contraddizione romantica che era soltanto germinale in 
                       Petrarca, e con riferimento a un dissidio trascendente, fra il Cielo e le passioni umane. In 
                       Foscolo, il dissidio è calato tutto su questa terra.
                    </note>
                     <note target="#S2V14">
                        <ref rend="bold">14. e so invocare ecc.</ref> Anche questa è espressione consueta nel Foscolo. 
                        <quote source="#Foscolo_Ortis">
                           «Deh! a che non venne la morte? e l’ho invocata»
                        </quote>. 
                        (<emph>Ortis</emph>, lett. 14 maggio). E in un carme giovanile (<emph>Poesie</emph>, I, 71): 
                        <quote source="#Foscolo_Padre" ana="v.71">
                           «Deh! a che non venne, e l’invocai, la morte?»
                        </quote>. 
                        La ripetizione di un frasario è segno di fiacchezza nell’ispirazione poetica, e dell’irrigidimento di 
                        una maniera espressiva.
                     </note>
               </noteGrp>
            </note>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
